駐極體(包括N95)口罩經五種不同消毒方式後，過濾 14.6~594 nm 煙霧質(Aersol)之效能

Lin, T. H., Chen, C. C., Huang, S. H., Kuo, C. W., Lai, C. Y., & Lin, W. Y. (2017). Filter quality of electret masks in filtering 14.6–594 nm aerosol particles: Effects of five decontamination methods. Plos One, 12(10). doi: 10.1371/journal.pone.0186217

實驗方式: 口罩切開六份，一份作Control，其他會被消毒
消毒方式:
1. 電飯煲 149~164°C 不加水，3分鐘
2. 滅菌釜 121°C , 1.06 kg cm−2 ，15分鐘
3. 70% 乙醇，10分鐘, 然後風乾一晚
4. 100% 異丙醇, 10分鐘 , 然後風乾一晚
5. 0.5% 次氯酸鈉, 10分鐘 , 然後風乾一晚
Set-up:

結果:

講下個結果，唔係人人識睇圖

即係飯煲消毒法效果最好？

sorry 我蠢，唔識睇

即係點

睇返第二幅圖(個3D bar chart咁嘅野)
紅色係N95
autoclave 同rice cooker 消毒後，對N95 被粒子嘅穿透率係最無影響

即係點邊個方法最好

要搶電飯煲了

或者睇下面5幅圖，右上係消毒方法，x軸係粒子大細，而y軸係通過率
每pair curves (紅黑/青黃/藍粉紅) 越接近代表過濾能力越冇受影響，當中電飯煲每pair curve接近一樣，所以電飯煲最好
(幅圖亦可以睇到唔同標準用黎測試嘅0.3 μm，即係300 nm，亦即係右邊條虛線，係最難過濾)

無Conclusion?

要驗埋消毒前後個病毒數量
如果唔係個方法幾有效都好 可能蒸完都殺唔到病毒

炒電飯煲

用電飯煲，無水加熱，對n95過濾能力最無影響

用微波爐得唔得?

呢個難搵

不過就sars 黎講：

"Heating the virus at 56 degrees C for 5 min dramatically reduced the infectivity of the virus from 2.6 x 10(7) to 40 TCID50/ml, whereas heating the virus for 60 min or longer eliminated all infectivity. "

我地用三倍溫度，但只係三分鐘，唔知效果如何。

a,b 3D graphs代表300µm/75µm particles? 點解大粒D穿透會易D

據我理解，大粒同細粒嘅過濾原理唔同。 大粒係直接穿唔到過去口罩另一面，細粒係用靜電捉住。所以擋到大粒唔一定捉到細粒，反之亦然。

如果有專家想補充嘅話我無任歡迎。

借用之前其他連登仔嘅source

台灣cdc:

細小粒徑的微粒本身會有隨 意震動的特性(擴散作用，就像有機蒸氣在靜止的教室前面，慢慢擴散到教 室後面)，再者微粒粒徑越小相同質量下會有更大的表面積，容易產生靜電， 且在帶相同靜電電荷下，靜電力作用會更明顯，這二個擴散及靜電作用，對 於越細小粒徑之微粒都越強烈，因此捕集效率都會增加。

電飯煲 之前同之後好似冇分別咁

樓主冇改錯名

咁電飯煲加熱中途，未到太高溫，口罩d菌唔會飛出嚟成個廚房都係咩？

電飯煲可媲美Autoclave

應該唔得
微波爐靠加熱水分子

好過autoclave

2017年,仲要參與嘅全部都係台灣學者如果真係缺口罩嘅時侯感覺可以試下,電飯煲個方法應該係要預熱左先?

好過autoclave

篇文入面有講 autoclave 搞到個filter 變型

Decontamination typically increased Δp, but treatment in the autoclave did not do so for the N95 or Gauze masks. The low pressure drop results for these two types of masks were observed to be associated with folds of the inner and outer filter supports. These folds may reduce the uniformity of filter density, causing the air to flow through loose filter material in the mask, and reducing the resistance of the filter.

點解會飛出黎

電飯煲唔係合實，無風嘅咩？

如果電飯煲冇位出蒸氣咁煮飯未會爆炸囉

無計殺菌力 無用

Experimental method: One mask cut into 6 pieces
One piece untreated, other 5 pieces treated by the 5 decontamination method

使唔使咁慳。唔想講到咁白，個study係廢既，唔係睇完整mask既filtration能力。變型/移位所致既整體filtration效率下降冇計入。同埋得liquid decontamination 有overnight果度已經柒左，有wear and tear，charge dissipation over time.

電飯煲無水加熱五分鐘（乾燒）已壞電飯煲，日日一個電飯煲？

密實袋+慢煮棒有無得諗？

焗爐

太熱！光波爐好啲！

變型有講delta p, 定係delta p 唔夠？
overnight 又點柒咗？

咁你唔加水應該唔會噴蒸氣噴到周圍都係

你試完同我講thx

一塊仔mask既delta P又點可以extrapolate到成個口罩，高溫/高壓有機會直頭令成個mask變型fit唔到 （就連delta P係咪真係咁有意義都有待商榷，佢只係一個好"coarse"既indicator）。得某D treatment overnight緊係柒啦，同effect of time confound晒

仲有邊個會傻9到浸成10分鐘，頂盡1分鐘乜9都死晒啦，都仲未計拎返上黎佢有排都未evaporate

應該pin啲個msg

ok

Treatment of SARS-CoV with PVP-I products for 2 min reduced the virus infectivity from 1.17 x 10(6) TCID(50)/ml to below the detectable level. The efficacy of 70% ethanol was equivalent to that of PVP-I products. Fixation of SARS-CoV-infected Vero E6 cells with a fixative including formalin, glutaraldehyde, methanol and acetone for 5 min or longer eliminated all infectivity. Heating the virus at 56 degrees C for 60 min or longer reduced the infectivity of the virus from 2.6 x 10(7) to undetectable levels.

兩分鐘先below detectable level, 5分鐘先完全eliminate.

變型呢樣嘢可以自己喺屋企試下

overnight 會唔會重係濕呢樣嘢我違下再細讀份paper

犀利長知識了

再者微粒粒徑越小相同質量下會有更大的表面積,不過呢個唔係好明,好似有D矛盾

好

一粒魚蛋表面積大啲定咬開一半大啲
巴打你要重讀小學